美國曾考慮對中國公民禁發赴美留學簽證

美國曾考慮對中國公民禁發赴美留學簽證

今年早些時候，白宮鷹派曾鼓動美國總統唐納德•特朗普(Donald Trump)停止向中國公民發放留學簽證，不過，由於一些人對這樣做的經濟和外交影響感到擔憂，該提議遭到擱置。

三名知情人士透露，在特朗普政府討論應對中國間諜活動的辦法時，白宮顧問斯蒂芬•米勒(Stephen Miller)曾敦促總統和其他官員讓中國公民無法到美國留學。米勒在特朗普政府制定強硬移民政策的過程中一直扮演關鍵角色。

去年12月，白宮發布了國家安全戰略，稱將「檢討簽證程序，以減少非傳統情報收集者的經濟盜竊」，並考慮限制科學相關領域的外國學生。在那之後，圍繞中國留學生的辯論變得更加激烈了。

上述三名知情人士表示，雖然辯論主要集中在間諜活動方面，但米勒論稱，他的這項計劃也會給那些教員和學生曾抨擊特朗普的精英大學造成損傷。他的想法引發激烈辯論後，這個議題在今年春天白宮橢圓形辦公室的一次會議上引發了一次「攤牌」，站在米勒對立面的包括前艾奧瓦州州長、現任美國駐華大使特里•布蘭斯塔德(Terry Branstad)。

這三名知情人士透露，在那次橢圓形辦公室會議召開前，布蘭斯塔德曾論稱，相對於富有的常春藤(Ivy League)大學，米勒的計劃將給規模較小的院校，包括艾奧瓦州的，造成大得多的衝擊。美國駐北京大使館官員還提出了一個更廣泛的經濟論據，即美國大多數州對華享有服務貿易順差，部分原因就在於中國留學生的支出。

一名了解白宮那次攤牌情況的人士透露，布蘭斯塔德成功說服總統相信米勒的提議過於嚴厲。特朗普一度看著自己的大使打趣道：「不是每個人都能上哈佛(Harvard)或普林斯頓(Princeton)，對吧，特里？」

布蘭斯塔德的發言人拒絕置評。白宮也拒絕置評。

雖然特朗普沒有選擇採取這種更激進的做法，但包括白宮貿易顧問、對華鷹派彼得•納瓦羅(Peter Navarro)在內的一些官員，仍在推動採取更強硬的立場。一名知情人士表示，米勒的反對者擔心總統可能重提這一議題，尤其是在他在從貿易到網絡安全的所有問題上對華採取越來越強硬立場之際。

「拒絕外國留學生將對美國經濟造成巨大損害，」智庫美國對外關係委員會(Council on foreign Relations)移民問題專家愛德華•奧爾登(Edward Alden)說，「美國長期以來一直吸引著世界上最大一部分最有才華的移民，因為他們來這裡本就是為了就讀世界最好的大學。如果我們關閉這條通道，美國將變得更窮、更弱。」

國際教育協會(IIE)數據顯示，2016-17學年，中國是美國最大的留學生來源國，有逾35萬中國公民到美國高校就讀，而來自印度的留學生為18.6萬人。

美國國務院副國務卿約翰•沙利文(John Sullivan)也出席了上述橢圓形辦公室會議。國務院拒絕就米勒的提議置評。一名發言人表示，國務院「使用了多種方式實施總統的2017年國家安全戰略」，但沒有提供政策變化的細節。

雖然許多官員反對米勒，但美國政府內部普遍擔心來自中國的——包括來自美國大學中國籍留學生和研究人員的——不斷上升的間諜威脅。

今年2月，美國聯邦調查局(FBI)局長克里斯托弗•雷(Christopher Wray)表示，該局越來越擔心中國使用「非傳統」情報收集者，包括留學生、教授和科學家。

「不只是在大城市。在小城市也有。各個……學科的，」雷對美國參議院情報委員會表示。他補充稱，美國學術界對這一問題有「一定程度的天真」。

喬治城大學(Georgetown University)教授、曾在小布什(Bush)政府擔任白宮亞洲事務高級顧問的邁克爾•格林(Michael Green)表示，雖然中國的間諜活動日益令人擔憂，但最好不要反應過度。

格林教授表示：「的確存在問題，但在這件事上你不想把孩子和洗澡水一起倒掉。在美國學習的絕大多數中國留學生成為了橋樑，而非威脅。」他補充說，米勒提議的諷刺之處在於，特朗普2016年贏得的那些州的大學將受到衝擊，而非精英大學。

一位美國高級官員上周表示，華盛頓方面正在反擊中國，因為中共統戰部的種種活動已「達到不可接受的程度」。統戰部是中共一個負責在全球擴大影響力的部門。他表示，該部門正試圖脅迫所有人——從美國大學和智庫的中國專家到一些在美中國留學生。

當被問及米勒的提議時，一名中國官員稱這是「荒謬」和「非常短視」的，並指出僅在2017年一年，中國留學生就為當地經濟貢獻了180億美元。

「將正常的學生交流政治化，關閉交流與合作的大門，違背全球化趨勢，」這位官員說，「此舉基本不可能只傷害中國而不傷害美國。」

呢位顧問真係真正國家棟樑黎，面對支那人一定要夠狠又惡

屌，係都要賺埋呢d污糟錢

明明政府講緊禁中国留學生spy
智庫條仆街又spin去禁外國留學生影響經濟